---
title: >-
    در نکوهش روزگار
---
# در نکوهش روزگار

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>آسمانت فتنه‌بار است و زمینت فتنه‌زار</p></div>
<div class="m2"><p>دست زرعت تخم غم‌پاش است و تخم دل‌فگار</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>ای عجب! زین تخم‌کار و وااسف زآن تخم‌زار</p></div>
<div class="m2"><p>تخم در دل ریخته، از دیده روید زارزار</p></div></div>
<div class="b2" id="bn3"><p>وه ز تو ای زارع آزرم‌کار</p>
<p>روزگار، ای روزگار!</p></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>دوستی با دشمنان و دشمنی با دوستان</p></div>
<div class="m2"><p>با بدان خوبی و با خوبان بدی ای قلتبان!</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>چیره سازی بدسگالان را به نیکان هر زمان</p></div>
<div class="m2"><p>تا به کی با من رقیبی، این چنین چون این و آن</p></div></div>
<div class="b2" id="bn6"><p>با رقیبانم همیشه یار غار</p>
<p>روزگار، ای روزگار!</p></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>از عدم آورده‌اند و می‌برندم در عدم</p></div>
<div class="m2"><p>زندگی راه مزارست، از رحم در هر قدم</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>اندرین ره فتنه است و شور و شر و هم و غم</p></div>
<div class="m2"><p>کاش می‌دانستمی این نکته را اندر رحم</p></div></div>
<div class="b2" id="bn9"><p>تا که می‌کردم رحم بر خود مزار</p>
<p>روزگار، ای روزگار!</p></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>خیره و بی‌اعتبار و رهگذار و بد رهی</p></div>
<div class="m2"><p>هر قدم در رهگذارت زیر پا بینم چهی</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>وای که گرداننده گردیدن مهر و مهی!</p></div>
<div class="m2"><p>پرده‌دار روزگار و خیمه‌ساز شب‌گهی</p></div></div>
<div class="b2" id="bn12"><p>چون تو تا دیدم، مداری بی‌قرار</p>
<p>روزگار، ای روزگار!</p></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>خوش بود گر با تو در یک جلسه، بنشینم به داد</p></div>
<div class="m2"><p>تا مدلل سازم از تو، من جنایات زیاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>بر تو بایستی، نه بر ما، محشر یوم‌المعاد</p></div>
<div class="m2"><p>تا جزایت با سیاست آنچه می‌بایست داد</p></div></div>
<div class="b2" id="bn15"><p>ای جنایتکار، چرخ بد مدار</p>
<p>روزگار، ای روزگار!</p></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>گر تو عادل بودی، آخر خلقت ظالم چه بود؟</p></div>
<div class="m2"><p>گر تو یکسان خلق کردی، جاهل و عالم چه بود؟</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>ور تو سالم بوده‌ای، این کار ناسالم چه بود؟</p></div>
<div class="m2"><p>توده‌ای محکوم امر و آمری حاکم چه بود؟</p></div></div>
<div class="b2" id="bn18"><p>روزگار، ای بدشعار نابه‌کار</p>
<p>روزگار، ای روزگار!</p></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>باز را چنگال: گنجشکان، بیازردن چراست؟</p></div>
<div class="m2"><p>شیر را برگو که آهوی حزین خوردن چراست؟</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>زنده گر سازی پس از این زندگی، مردن چراست؟</p></div>
<div class="m2"><p>خلق را در گیتی آوردن، سپس بردن چراست؟</p></div></div>
<div class="b2" id="bn21"><p>ای سبک‌بن خانه بی‌اعتبار</p>
<p>روزگار، ای روزگار!</p></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>از چه روی خوبرویان را، چنین افروختی</p></div>
<div class="m2"><p>کز شرارش قلب عشاق جهان را سوختی</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>از چه (عشقی) را لب آزاد گفتن، دوختی</p></div>
<div class="m2"><p>وین قدر سر مگو: در خاطرش، اندوختی</p></div></div>
<div class="b2" id="bn24"><p>روزگار ای تلخ‌کام ناگوار</p>
<p>روزگار، ای روزگار!</p></div>